<?xml version="1.0"?>
<note>
<sum>北京，简称”京”，是中华人民共和国的首都，是全国的政治中心、文化中心，是世界著名古都和现代化国际城市。北京位于北纬39度56分、东经116度20分，地处华北大平原的北部，东面与天津市毗连，其余均与河北省相邻。截至2011年末，全市常住人口2018.6万人，其中常住外来人口742.2万人。常住人口密度为1230人/平方公里。常住人口中，城镇人口1740.7万人，乡村人口277.9万人。全市常住人口出生率8.29‰，常住人口死亡率4.27‰，常住人口自然增长率4.02‰。2011年末，全市户籍人口1277.9万人。</sum>
<sum>天津市位于北纬38度34分至40度15分，东经116度43分至118度4分之间，处于国际时区的东八区。地处华北平原的东北部，海河流域下游，东临渤海，北依燕山，西靠首都北京，是海河五大支流南运河、子牙河、大清河、永定河、北运河的汇合处和入海口，素有“九河下梢”、“河海要冲”之称。天津现辖13个区、3个县。包括滨海新区、和平区、河北区、河东区、河西区、南开区、红桥区、东丽区、西青区、津南区、北辰区、武清区、宝坻区、蓟县、静海县、宁河县。2012年末全市常住人口1413.15万人，户籍人口993.20万人。</sum>
<sum>"河北省环抱首都北京，地处东经113°27′～119°50′，北纬36°05′～42°40′之间。北距北京283公里，东与天津市毗连并紧傍渤海，东南部、南部衔山东、河南两省，西倚太行山与山西省为邻，西北部、北部与内蒙古自治区交界，东北部与辽宁省接壤。[6] 
别称冀，全省面积18.88万平方千米，常住人口7185万4202人（六普）。共有11个地级行政区划单位（其中：11个地级市），172个县级行政区划单位（其中：37个市辖区、22个县级市、107个县、6个自治县）。省会石家庄市，省政府驻维明街10号。[6] "
</sum>
<sum>山西因居太行山之西而得名。春秋时期，大部分地区为晋国所有，所以简称“晋”；战国初期，韩、赵、魏三家分晋，因而又称“三晋”。全省总面积15.67万平方公里，总人口3610.8万人，辖11个地级市，119个县、市、区。山西地形多为山地丘陵，山区面积约占全省总面积的80%以上。东有太行山，西有吕梁山，西、南以黄河与内蒙、陕西、河南等省区为界，唐代柳宗元称之为“表里山河”。</sum>
<sum>"内蒙古自治区位于中国北部边疆，由东北向西南斜伸，呈狭长形，东西直线距离2400公里，南北跨度1700公里，横跨东北、华北、西北三大区。土地总面积118.3万平方公里，占全国总面积的12.3%，在全国各省、市、自治区中名列第三位。东南西与8省区毗邻，北与蒙古国、俄罗斯接壤，国境线长4200公里。[8] 
内蒙古自治区由蒙古、汉、满、回、达斡尔、鄂温克、鄂伦春、朝鲜等49个民族组成。截至2013年底，全区总人口为2497.61万人，比上年增加7.76万人。其中，城镇人口1466.35万人，比重为58.71%，乡村人口1031.26万人，比重为41.29%，自增率3.36‰，比上年减少0.29个千分点。2013年，全区共出生人口22.39万，出生率8.98‰，死亡人口14.01万，死亡率5.62‰。[8] "
</sum>
<sum>辽宁位于我国东北地区南部，南临黄海、渤海，东与朝鲜一江之隔，与日本、韩国隔海相望，是东北地区唯一的既沿海又沿边的省份，也是东北及内蒙古自治区东部地区对外开放的门户。全省国土面积14.8万平方公里，大陆海岸线长2292公里，近海水域面积6.8万平方公里。已发现各类矿产110种，保有储量列全国前10位的有24种，其中硼、铁、菱镁等矿产储量居全国首位。全省地形概貌大致是“六山一水三分田”，地势北高南低，山地丘陵分列东西。辽宁属温带大陆性季风气候区，四季分明，适合多种农作物生长，是国家粮食主产区和畜牧业、渔业、优质水果及多种特产品的重点产区。全省有14个省辖市、100个县（市、区），总人口4271万人。
</sum>
<sum>吉林省简称“吉”，位于中国东北地区的中部。吉林省在全国的位置主要体现为三个大约2%：面积18.74万平方公里，占全国的1.95%；2012年人口2750.4万人，占全国的2.03%；2012年末GDP达到11937.82亿元，占全国的2.31%。现辖1个副省级市、7个地级市、延边朝鲜族自治州和长白山管委会，60个县(市、区)。省会长春市，是全省政治、经济、科教、文化和金融、交通的中心，中国特大城市之一，是著名的“汽车城”、“电影城”、“文化城”、“森林城”和“雕塑城”。
</sum>
<sum>"黑龙江省位于中国东北部，是中国位置最北、纬度最高的省份，东西跨14个经度，南北跨10个纬度。北、东部与俄罗斯为界，西部与内蒙古自治区相邻，南部与吉林省接壤。全省土地总面积47．3万平方公里(含加格达奇和松岭区)，仅次于新疆、西藏、内蒙古、青海、四川，居全国第6位。
人口统计：2012年全年人口出生率为7.30‰，死亡率6.03‰，人口自然增长率为1.27‰。2012年年末常住人口为3834.0万人。"
</sum>
<sum>"上海位于北纬31度14分，东经121度29分，地处太平洋西岸，亚洲大陆东沿，长江三角洲前缘，东濒东海，南临杭州湾，西接江苏、浙江两省，北界长江入海口，长江与东海在此连接。上海正当我国南北弧形海岸线中部，交通便利，腹地广阔，地理位置优越，是一个良好的江海港口。
2011年末，上海全市土地面积为6340.5平方公里，占全国总面积的0.06%。境内辖有崇明、长兴、横沙3个岛屿，崇明岛是中国的第三大岛。
至2011年末，全市户籍人口已增加到1419.36万人，是建国初期的2.7倍。全市常住人口2347.46万人，其中常住外来人口935.36万人，常住户籍人口1412.1万人。
至2011年末，上海有16个区、1个县，共108个镇，2个乡，99个街道办事处，3852个居民委员会和1632个村民委员会。"
</sum>
<sum>"江苏位于我国大陆东部沿海中心、长江下游，东濒黄海，东南与浙江和上海毗邻，西接安徽，北接山东。省际陆地边界线3383公里，面积10.26万平方公里，占全国的1.06%，人均国土面积在全国各省区中最少。
江苏现有13个设区市，下辖100个县（市、区），其中22个县、23个县级市、55个市辖区；876个乡镇（其中乡79个、镇797个）、389个街道办事处"
</sum>
<sum>"浙江省地处中国东南沿海长江三角洲南翼，东临东海，南接福建，西与江西、安徽相连，北与上海、江苏接壤。境内最大的河流钱塘江，因江流曲折，称之江，又称浙江，省以江名，简称""浙""。省会杭州。
2013年底浙江全省共有11各地级市，市辖区34个，21个县级市，县35个（其中一个为自治县），乡264个， 镇639个，街道421个。[16] 
2013年11月1日零时，浙江省的常住人口为5493.8万人，年末全省常住人口为5498万人，与2012年末常住人口5477万人相比，增加21.0万人，增长0.38%"
</sum>
<sum>安徽建省于清朝康熙六年（公元1667年），省名取当时安庆、徽州两府首字合成，因境内有皖山、春秋时期有古皖国而简称皖。现辖16个地级市、62个县（市）、43个县级区和1522个乡镇、街道办事处。2013年末，全省户籍人口6928.5万人，常住人口6029.8万人
</sum>
<sum>福建位于我国东南沿海，东隔台湾海峡与台湾省相望。陆地平面形状似一斜长方形，东西最大间距约480千米，南北最大间距约530千米。全省大部分属中亚热带，闽东南部分地区属南亚热带全省土地总面积为12.4万平方千米，海域面积达13.6万平方千米。
</sum>
<sum>江西省，简称赣。因公元733年唐玄宗设江南西道而得省名，又因为江西省最大河流为赣江而得简称。全省面积16.69万平方公里，总人口45039321人，辖11个设区市、100个县（市、区）。境内除北部较为平坦外，东西南部三面环山，中部丘陵起伏，成为一个整体向鄱阳湖倾斜而往北开口的巨大盆地。全境有大小河流2400余条，赣江、抚河、信江、修河和饶河为江西五大河流。江西处北回归线附近，全省气候温暖，雨量充沛，年均降水量1341毫米到1940毫米；无霜期长，为亚热带湿润气候。
</sum>
<sum>山东省地处中国东部、黄河下游，是中国主要沿海省市之一。位于北半球中纬度地带。陆地南北最长约420公里，东西最宽约700余公里，陆地总面积15.67万平方公里，约占全国总面积的1.6%，居全国第十九位。境域东临海洋，西接大陆。水平地形分为半岛和内陆两部分，东部的山东半岛突出于黄海、渤海之间，隔渤海海峡与辽东半岛遥遥相对，庙岛群岛（又称长山列岛）屹立在渤海海峡，是渤海与黄海的分界处，扼海峡咽喉，成为拱卫首都北京的重要海防门户。西部内陆部分自北而南依次与河北、河南、安徽、江苏4省接壤。 　山东地处中国大陆东部的南北交通要道，京杭大运河和京沪铁路、京九铁路纵贯南北，穿越境域西部，沟通了本省与沿海和内陆诸省的联系；胶济铁路横贯东西，蓝烟铁路穿行于半岛中部，加之遍布全省的公路网络，构成了境内四通八达的便利交通。
</sum>
<sum>"河南位于中国中东部、黄河中下游，界于北纬31°23′-36°22′，东经110°21′-116°39′之间，东接安微、山东，北界河北、山西，西接陕西，南临湖北，呈望北向南、承东启西之势。因古时为豫州，故简称豫。
河南辖郑州、开封、洛阳、平顶山、安阳、鹤壁、新乡、焦作、濮阳、许昌、漯河、三门峡、南阳、商丘、信阳、周口、驻马店等17个省辖市，济源1个省直管市，21个县级市，88个县，50个市辖区，1863个乡镇（乡：852，镇：1011），518个街道办事处，3866个居民委员会，47347个村委会。[19] 
河南国土面积16.7万平方公里。河南省2013年年末总人口为10601万人，比2012年增加58万人，常住人口9413万人，比2012年增加7万人，常住人口占全国总人口的6.92%，排在广东省、山东省之后居第三位"
</sum>
<sum>湖北省简称鄂。位于长江中游、洞庭湖之北，春秋战国时为楚国地，宋时为荆湖北路，元属湖南江北行省，清置湖北省。湖北省现有12个省辖市、1个自治州、38个市辖区、24个县级市（其中3个直管市）、38个县、2个自治县、1个林区。全省面积18万多平方千米。省会武汉。[20] 2012年湖北省人口5779万人
</sum>
<sum>湖南省地处我国中部、长江中游，因大部分区域处于洞庭湖以南而得名“湖南”，因省内最大河流湘江流贯全境而简称“湘”，省会驻长沙市。湖南自古盛植木芙蓉，五代时就有“秋风万里芙蓉国”之说，因此又有“芙蓉国”之称。湖南东西直线距离最宽667公里，南北直线距离最长774公里，总面积21.18万平方公里，占全国国土面积的2.2%，居全国各省区市第10位、中部第1位。全省辖13个市、1个自治州，下辖122个县（市、区），其中市辖区34个、县级市16个、县65个、自治县7个，2013年末常住人口6690.6万，居全国第7位，有汉、土家、苗、侗、回等50多个民族，少数民族人口约占总人口的10%。
</sum>
<sum>广东省地处中国大陆最南部。东邻福建，北接江西、湖南，西连广西，南临南海，珠江口东西两侧分别与香港、澳门特别行政区接壤，西南部雷州半岛隔琼州海峡与海南省相望。全境位于北纬20°09′~25°31′和东经109°45′~117°20′之间。全省陆地面积17.98万平方公里'约占全国陆地面积的1.85%；其中岛屿面积1592.7平方公里'约占全省陆地面积的0.89%。全省沿海共有面积500平方米以上的岛屿759个，数量仅次于浙江、福建两省，居全国第三位。另有明礁和干出礁1631个。全省大陆岸线长3368.1公里，居全国第一位。按照《联合国海洋公约》关于领海、大陆架及专属经济区归沿岸国家管辖的规定'全省海域总面积41.9万平方公里。
</sum>
<sum>2010年，据第六次全国人口普查登记，广西常住人口4603万人，居全国大陆各省、自治区、直辖市第11位，人口密度为194人/平方公里。广西是多民族聚居的自治区，世居民族有壮、汉、瑶、苗、侗、仫佬、毛南、回、京、彝、水、仡佬等12个，此外还有满、蒙古、朝鲜、白、藏、黎等其他民族成分。在常住人口中，少数民族人口占总人口的37.18%，少数民族人口总数在全国居第1位，其中壮族人口占总人口的31.39%，壮族是中国人口最多的少数民族。
</sum>
<sum>"海南省位于中国最南端。北以琼州海峡与广东划界，西临北部湾与越南相对，东濒南海与台湾省相望，东南和南边在南海中与菲律宾、文莱和马来西亚为邻。
海南省的行政区域包括海南岛、西沙群岛、中沙群岛、南沙群岛的岛礁及其海域，是我国面积最大的省。全省陆地（主要包括海南岛和西沙、中沙、南沙群岛）总面积3.54万平方公里（其中海南岛陆地面积3.39万平方公里），海域面积约200万平方公里。2012年末常住人口886.55万人。
截至到目前，全省有3个地级市，6个县级市，4个县，6个民族自治县，1个经济开发区；基层设置183个镇，21个乡，18个街道办事处。"
</sum>
<sum>重庆位于中国内陆西南部、长江上游地区，幅员面积8.24万平方公里，辖38个区县（自治县）。户籍人口3343万人，常住人口2945万人，常住人口城镇化率57%，其中主城建成区面积650平方公里，常住人口约800万人。人口以汉族为主体，有土家族、苗族、回族、满族、彝族、藏族等54个少数民族，少数民族人口200万人、占总人口6%。地貌以丘陵、山地为主，其中山地占76%，有“山城”之称。属亚热带季风性湿润气候，年平均气温在16～18℃，常年降雨量1000～1450毫米。重庆域内水系丰富，流经的重要河流有长江、嘉陵江、乌江、涪江、綦江、大宁河等，长江干流自西向东横贯全境，流程665公里。旅游资源丰富，有长江三峡、世界文化遗产大足石刻、世界自然遗产武隆喀斯特等壮丽景观。
</sum>
<sum>四川省位于中国西南,地处长江上游,介于东经92°21′~108°12′和北纬26°03′~34°19′之间,东西长1075公里,南北宽900多公里。东连重庆,南邻滇、黔,西接西藏,北界青、甘、陕三省。面积48.6万平方公里,次于新疆、西藏、内蒙和青海,居全国第五位。据2013年人口变动抽样调查资料测算，全年出生人口80.1万人，人口出生率9.9‰；死亡人口55.8万人，人口死亡率6.9‰；人口自然增长率3.0‰。年末常住人口8107万人，比上年末增加30.8万人。其中，城镇人口3640万人，乡村人口4467万人，城镇化率44.9%，比上年提高1.37个百分点
</sum>
<sum>贵州简称黔或贵，位于中国西南部云贵高原的东斜坡，东与湖南，南与广西，西与云南，北与四川和重庆等省(区、市)相连，在西南地区处于承东启西、联接南北的重要地位，是西南地区南下出海的重要通道和陆上交通枢纽。
</sum>
<sum>云南简称"云"或"滇"，地处中国西南边陲，北回归线横贯南部。总面积39.4万平方公里，占全国总面积的4.1%。东与广西壮族自治区和贵州省毗邻，北以金沙江为界与四川省隔江相望，西北隅与西藏自治区相连，西部与缅甸唇齿相依，南部和东南部分别与老挝、越南接壤，共有陆地边境线4061公里。
</sum>
<sum>西藏自治区位于青藏高原西南部,地处北纬26°50′至36°53′，东经78°25′至99°06′之间的广大地区。北邻新疆，东连四川，东北紧靠青海，东南连接云南，南与缅甸、印度、不丹、锡金、尼泊尔等国毗邻，西与克什米尔地区接壤，地势由西北向东南倾斜，地形复杂多样，陆地国界线4,000多公里，南北最宽900多公里，东西最长达2000多公里，是中国西南边陲的重要门户，无出海口。全区面积120.223万平方公里，约占全国总面积的1/8，在全国各省、市、自治区中仅次于新疆。[31] 全区常住人口3002166人（2010）。
</sum>
<sum>陕西省简称“陕”或“秦”，位于中国内陆腹地，地处东经105°29′－111°15′, 北纬31°42′－39°35′之间。东邻山西、河南，西连宁夏、甘肃，南抵四川、重庆、湖北，北接内蒙古，居于连接中国东、中部地区和西北、西南的重要位置。中国大地原点就在陕西省泾阳县永乐镇。全省总面积为20.58万平方公里。[32] 2010年全省常住人口为37327378人。[32] 全省设10个省辖市和杨凌农业高新技术产业示范区，有3个县级市、80个县和24个市辖区，1581个乡镇，164个街道办事处。
</sum>
<sum>甘肃的石窟分布于河西走廊两侧，这里原是丝绸之路的要冲，当年那些远走漠漠塞外丝路的人为保平安， 纷纷在这个艰辛跋涉之地开窟造像，这些历千年而不毁的石窟，既是宗教、文化、艺术的结晶，也是丝路历史的见证。于是有了敦煌的莫高窟、安西县的榆林窟、玉门的昌马石窟、肃南裕固族自治县的文殊山石窟和马蹄寺石窟、永靖县的炳灵寺石窟、武山县的水濂洞石窟、甘谷县的大像山石窟、天水的麦积山石窟、泾川县的王母宫石窟、庆阳县的北石窟寺等，简直是一条石窟走廊。
</sum>
<sum>青海省位于祖国西部，雄踞世界屋脊青藏高原的东北部。因境内有国内最大的内陆咸水湖——青海湖而得名，简称青。青海又是长江、黄河、澜沧江的发源地，被世 人称为“江河源头”，又称“三江源”。本省地理位置介于东经89°35′—103°04′，北纬31°9′—39°19′之间，全省东西长1200多公 里，南北宽800多公里，总面积7223万平方公里，占全国总面积的十三分之一，面积排在新疆、西藏、内蒙古之后，列全国各省、市、自治区的第四位。青 海四周相邻的省、区，北部和东部同甘肃省相接，西北部与新疆维吾尔族自治区相邻，南部和西南部与西藏自治区毗连，东南部与四川省相望。
</sum>
<sum>宁夏回族自治区简称“宁”，是我国唯一的省级建制的回族自治区，1958年10月25日成立，现辖银川、石嘴山、吴忠、固原、中卫5个地级市，22个县(市、区)(其中包括：2个县级市、7个市辖区、11个县、1个县级移民开发区)。首府银川市，是宁夏政治、经济、文化中心，辖3区2县1市，即兴庆区、金凤区、西夏区、永宁县、贺兰县、灵武市。总面积9527平方公里，城市建成区面积106平方公里。
</sum>
<sum>新疆维吾尔自治区，简称新，位于亚欧大陆中部，地处中国西北边陲，总面积166.49万平方公里，占全国陆地总面积的六分之一，周边与俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、巴基斯坦、蒙古、印度、阿富汗等8个国家接壤；陆地边境线长达5600多公里，占全国陆地边境的四分之一，是中国面积最大、陆地边境线最长、毗邻国家最多的省区。新疆，古称西域，自古以来就是中国不可分割的一部分。公元前138年，汉武帝派张骞出使西域，西汉政权与西域各邦建立了联系。公元前60年，西汉政权在乌垒（今轮台县境内）设立西域都护府，自此西域正式列入汉朝版图。清乾隆后期改称西域为新疆，1884年正式建立新疆省，省会迪化（今乌鲁木齐市）。1949年新疆和平解放，1955年10月1日成立新疆维吾尔自治区，首府设在乌鲁木齐市（蒙古语意为优美的牧场）。
</sum>
</note>